<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
  <rss version="2.0"><channel> 
				<title>RSS HIV SULSEL</title> 
				<description>Website Pemerhati HIV AIDS Di Sulawesi Selatan</description>
				<link>https://www.hivsulsel.org</link> 
				<language>id-id</language><item>
						                <title>Harapkan Lahir 1062 Faskes HIV Komprehensif Baru. Kemenkes Gelar Orientasi Mentor LKB HIV</title>
						                <link>https://localhost/berita/detail/harapkan-lahir-1062-faskes-hiv-komprehensif-baru-kemenkes-gelar-orientasi-mentor-lkb-hiv</link>
						                <description>Pada Tanggal
26-29 Februari 2020, Kementerian Kesehatan RI melalui Subdit HIV/Aids dan PMS
menggelar Orientasi Mentor Kabupaten/Kota mengenai pengembangan Layanan HIV
Komprehensif. Kegiatan ini berlangsung selama empat hari, bertempat di Novotel Gajah Mada, jakarta Barat.Kementerian
Kesehatan telah berkomitmen akan melakukan berbagai upaya untuk memperluas
penemuan dan pengobatan kasus HIV hingga tahun 2020 atau lebih dikenal dengan
sebutan program akselerasi. Kementerian Kesehatan Juga berkomitmen untuk mamastikan
paket program yang adekuat dan berkualitas tersedia diseluruh wilayah Indonesia
secara bertahap.Pada tahun 2020
ini, diharapkan akan ada 1062 Fasyankes baru yang akan akan mampu menyediakan
layanan HIV Komprehensif dan berkualitas. Semua layanan baru ini harus  dipastikan memiliki kemampuan standar yang dibutuhkan
dan harus terus diperbaiki. Proses peningkatan kapasitas ini seyogyanya dilakukan
oleh Dinas Kesehatan Provinsi atau Dinas Kesehatan Kabupaten / Kota mengingat jumlah
Fasyankes yang bertambah dari waktu ke waktu.





Pendelegasian tugas
dan wewenang untuk mewujudkan cita-cita program tersebut harus dibangun. Salah satu
upaya yang akan dilakukan adaIah melalui orientasi bagi calon mentor. Para
mentor ini yang nantinya akan bertanggungjawab melakukan orientasi bagi
Fasysnkes yang ada di wilayah kerjanya. Dinas Kesehatan Provinis Sulawesi Selatan sendiri mengutus tim yang terdiri atas tujuh orang meliputi Pengelola Program HIV Provinsi, Pengelola Farmasi, dan Tim Fasilitator Layanan Komprehensif HIV yang sebelumnya telah mengikuti pelatihan ToT PDP (Dokter, Perawat, Farmasi, Lab dan Pencatatan Pelaporan).</description>
					                </item><item>
						                <title>Sejarah HIV dan AIDS</title>
						                <link>https://localhost/berita/detail/sejarah-hiv-dan-aids</link>
						                <description>Sejarah 1983Dr. Zubairi Djoerban melaksanakan penelitian 
terhadap 30 waria di Jakarta. Karena rendahnya tingkat limfosit dan 
gejala klinis, Dr. Zubairi menyatakan dua di antaranya kemungkinan AIDS.Pada
 November, Menteri Kesehatan RI, Dr. Soewandjono Soerjaningrat 
menyatakan pencegahan AIDS terbaik adalah tidak ikut-ikutan jadi 
homoseks ... dan mencegah turis-turis asing membawa masuk penyakit itu. Sejarah 1984Di
 Kongres Persatuan Ahli Penyakit Dalam Indonesia (KOPAPDI) VI, pada 
Juli, dilaporkan bahwa dari 15 orang diperiksa, tiga memenuhi kriteria 
minimal untuk diagnosis AIDS.Pada November, Kepala Divisi 
Transfusi Darah PMI, Dr. Masri Rustam menyatakan bahwa masyarakat tidak 
perlu khawatir AIDS menyerang penerima transfusi darah di sini. Walau 
skrining membutuhkan biaya besar, pencegahan ... dilakukan dengan 
melarang kaum homoseksual atau waria menjadi donor darah. Sejarah 1985Pada
 1 Agustus, Dr. Zubairi menyatakan bila penyakit AIDS sampai menyerang 
masyarakat akan sulit dicegah. Pada hari berikut, Menkes membenarkan 
adanya kemungkinan AIDS sudah masuk ke Indonesia.Dr. Arjatmo Tjokrnegoro PhD, ahli imunologi di FK-UI, menduga mungkin orang Indonesia kebal terhadap AIDS karena aspek rasial.Pada 8 Agustus, RSCM dan FK-UI membentuk satuan tugas untuk mengkaji masalah AIDS.Pada
 2 September, Menkes menyatakan sudah ada lima kasus AIDS ditemukan di 
Bali. Namun Direktur Jenderal Pemberantasan Penyakit Menular dan 
Penyehatan Lingkungan Pemukiman (P2MPLP) Depkes, Dr. M. Adhyatama 
mengaku dia tidak tahu-menahu mengenai kasus tersebut.Seorang 
perempuan berusia 25 tahun dengan hemofilia dinyatakan terinfeksi HIV 
pada September di Rumah Sakit Islam Jakarta (RSIJ).Pada 11 
November, Menkes mengatakan bahwa belum pernah ditemukan orang yang 
betul-betul terkena penyakit AIDS. Menjawab pertanyaan wartawan, Menkes 
komentar “Kalau kita taqwa pada Tuhan, kita tidak perlu khawatir 
terjangkit penyakit AIDS.” Sejarah 1986Perempuan
 berusia 25 tahun yang didiagnosis HIV pada September 1985 meninggal 
dunia di RSIJ, tes darahnya memastikan bahwa dia terinfeksi HTLV-III, 
dan dengan gejala klinis yang menunjukkan AIDS. Kasus ini tidak 
dilaporkan oleh Depkes.Pada Januari, tes HIV dapat dilakukan di 
RSCM dengan biaya Rp 62.500. Hasil positif akan dikirim ke AS untuk 
penelitian lebih lanjut.Juga pada Januari, FKUI RSCM melakukan 
penelitian terhadap pasien hemofilia yang menerima produk darah (faktor 
VIII). Ternyata ditemukan satu di antaranya yang dipastikan terinfeksi 
HIV. Dan pasien tersebut masih diketahui hidup sehat tanpa terapi 
antiretroviral (ART) pada Juli 1998 – lebih dari 12 tahun setelah 
didiagnosis.         Dokumen ini didownload dari situs web Yayasan Spiritia http://spiritia.or.id/ Pada
 Maret, satuan tugas RSCM dan FK-UI yang dibentuk pada 1985 untuk 
mengkaji masalah AIDS diresmikan sebagai Kelompok Studi Khusus 
(Pokdisus) AIDS. Sejarah 1987Seorang wisatawan 
asal Belanda meninggal di RS Sanglah, Bali. Kematian pria berusia 44 
tahun itu diakui Depkes disebabkan AIDS. Indonesia masuk dalam daftar 
WHO sebagai negara ke-13 di Asia yang melaporkan kasus AIDS.Pada
 Oktober, dilakukan Kongres tentang Penyakit Akibat Hubungan Kelamin di 
Bali sekaligus Konferensi International Union Against Venerial Diseases 
and Treponematoses untuk kawasan Asia dan Pasifik. Menkes Dr. 
Soewandjono Soerjaningrat dalam sambutan mengatakan bahwa penyakit yang 
sebelumnya dikaitkan dengan hubungan seksual yang menyimpang dari 
tuntutan agama, ternyata dapat menular melalui darah. Sejarah 1988Pada 1988, Depkes hanya melaporkan tambahan satu kasus infeksi HIV di Indonesia. Sejarah 1989Tema Hari AIDS Sedunia 1989 adalah “Kaum Muda (Youth).”Pada
 1989, Depkes tidak melaporkan satu pun kasus infeksi HIV tambahan di 
Indonesia. Namun satu kasus HIV dilaporkan berlanjut menjadi AIDS. Sejarah 1990Tema Hari AIDS Sedunia 1990 adalah “Wanita dan AIDS (Women and AIDS).”Pada 1990, Depkes melaporkan tambahan dua kasus AIDS, sehingga jumlah kasus infeksi HIV di Indonesia menjadi sembilan. Sejarah 1991International
 AIDS Candlelight Memorial pertama diselenggarakan di Indonesia. 
Peristiwa ini, dikenal sebagai Malam Tirakatan Mengenang Korban-Korban 
AIDS, diselenggarakan di Surabaya oleh Kelompok Kerja Lesbian & Gay 
Nusantara (sekarang Gaya Nusantara), dengan bantuan dari Persatuan Waria
 Kotamadya Surabaya (Perwakos).Pada 29-30 Juli, dilakukan 
Semiloka Nasional AIDS di Denpasar, Bali, untuk membahas Pengembangan 
Strategi Penanggulangan AIDS di Indonesia.Tema Hari AIDS Sedunia 1991 adalah “Bersama Kita Hadapi Tantangan (Sharing the Challenge).”Pada 1991, Depkes melaporkan tambahan jumlah kasus infeksi HIV di Indonesia sudah menjadi 18, dengan 12 sudah AIDS. Sejarah 1992Tema Hari AIDS Sedunia 1992 adalah “Komitmen Komunitas (Community Commitment).”Pada 1992, Depkes melaporkan tambahan jumlah kasus infeksi HIV di Indonesia sudah menjadi 28, dengan 10 sudah AIDS. Sejarah 1993Tema
 Hari AIDS Sedunia 1993 adalah “Waktunya Untuk Bertindak! (Time to 
Act)”. Di Indonesia, dilaporkan 137 kasus infeksi HIV plus 51 orang 
dengan AIDS. Sejarah 1994LP3Y bekerja sama dengan 
Lentera-PKBI DIY dan The Ford Foundation, melakukan Work Shop Penulisan 
AIDS bagi Wartawan. Sebagai hasil dari kegiatan itu, diterbitkan dua 
buku kecil, “10 Pakar Bicara AIDS” dan “11 Langkah Memahami AIDS.”Pada
 30 Mei, Presiden RI, Suharto, menandatangani Keputusan Presiden Nomor 
36/2004 tentang Komisi Penanggulangan AIDS (KPA). Berdasarkan Kepres 36 
ini, Menkokesra Ir Azwar Anas mengeluarkan Keputusan tentang Susunan, 
Tugas dan Fungsi Keanggotaan KPA pada 15 Juni, serta Keputusan tentang 
Strategi Nasional Penanggulangan AIDS di Indonesia pada 16 Juni. Ketua 
KPA adalah Menkokesra sendiri, dan sekretaris KPA pertama adalah Dr. 
Suyono Yayha, MPH.Pada Agustus, sebuah pokja KPA memperkirakan 
bahwa jumlah kasus infeksi HIV di Indonesia pada 2005 akan menjadi 
antara 600.000 (penularan rendah, intervensi yang efektif) dan 1.990.000
 (penularan tinggi, tanpa intervensi).Pada akhir tahun ini di 
Indonesia, secara kumulatif sudah dilaporkan 275 infeksi HIV, dengan 67 
di antaranya AIDS. 100 di antaranya adalah WNA. 203 adalah laki-laki, 68
 perempuan, 4 tidak diketahui. Jalur penularan: 69 homoseks, 160 
heteroseks, 2 IDU, 2 transfusi darah, 2 hemofilia dan 40 tidak 
diketahui.  Tema Hari AIDS Sedunia 1994 adalah “AIDS & Keluarga (AIDS and the Family).” Sejarah 1995Edisi
 perdana majalah Support diterbitkan oleh Yayasan Pelita Ilmu pada 
Januari. Hingga Mei, 49 orang tercatat meninggal karena AIDS di 
Indonesia.Pusat Media Pelatihan AIDS untuk Wartawan (PMP AIDS) 
didirikan pada awal tahun oleh LP3Y di Yogyakarta. Newsletter PMP AIDS 
edisi perdana diterbitkan pada Mei.Yayasan Pelita Ilmu (YPI) 
membuka Sanggar Kerja, yaitu tempat persinggahan (shelter) untuk Odha, 
di Kebon Baru, Jakarta, dengan dukungan oleh Ford Foundation. Program 
Buddies (pendamping Odha) juga dimulai.Pada Agustus, RS Medistra
 Jakarta melarang Dr. Samsuridjal Djauzi untuk merawat pasien apa pun, 
karena beliau bersedia merawat pasien AIDS di RS tersebut.Dikutip
 oleh harian Kompas pada Mei, Menteri Negara Kependudukan/Kepala BKKBN 
menyinyalir bahwa “virus AIDS sudah dimanfaatkan sebagai alat tindak 
kejahatan...”Spiritia didirikan oleh Suzana Murni sebagai organisasi yang mandiri pada November.Tema
 Hari AIDS Sedunia 1995 adalah “Hak dan Tanggung Jawab Bersama (Shared 
Rights, Shared Responsibilities).” Kegiatan dikoordinasi oleh BKKBN.Headline
 pada Suplemen Khusus Harian Surya yang menyambut Hari AIDS Sedunia 
berbunyi “Tunggu! AIDS mungkin akan mewabah di Indonesia.”Pada akhir tahun ini di Indonesia, secara kumulatif sudah dilaporkan 364 infeksi HIV, dengan 87 di antaranya AIDS. Sejarah 1996Pada
 pertemuan di Pacet, Jawa Timur, pada 15 Maret, dikeluarkan “Pernyataan 
Pacet tentang Masalah Etika dan Hak Asasi yang berkaitan dengan 
Pewabahan dan Upaya Pencegahan HIV/AIDS.” International 
AIDS Candlelight Memorial diselenggarakan di 31 kota di Indonesia 
sebagai Malam Renungan AIDS Nusantara (MRAN), dengan tema “Bersama 
Membangun Harapan,” dikoordinasikan oleh Grup Koordinasi Nasional 
Mobilisasi AIDS Nusantara (GKNMAN). Menurut harian Kompas, “diiringi 
lagu ‘Lilin-lilin Kecil’ yang dinyanyikan sendiri oleh penciptanya, 
James F Sundah, sekitar seribu lilin di tangan para hadirin menyala 
menerangi Plaza Taman Ismail Marzuki, Jakarta.”Pertemuan 
Nasional Pencegahan dan Penatalaksanaan HIV/AIDS (Pertemuan Nasional 
HIV/AIDS I) dilakukan pada Juli di Wisma Kalimanis, Jakarta.Pada
 pertemuan itu, diputuskan untuk mendirikan tiga organisasi baru: 
Perhimpunan Dokter Peduli AIDS Indonesia (PDPAI); Forum Komunikasi 
LSM/Organisasi Peduli AIDS (FKLOPA); dan Masyarakat Peduli AIDS 
Indonesia (MPAI).Milis AIDS-INA, milis pertama untuk membahas masalah HIV dan AIDS di Indonesia, diluncurkan oleh Dr. Pandu Riono. Logo asli MRAN. Foto tangan Suzana dan ayahnya Tema Hari AIDS Sedunia 1996 adalah “Satu Dunia Satu Harapan (One World One Hope)”.Pada akhir tahun ini di Indonesia, secara kumulatif sudah dilaporkan 501 infeksi HIV, dengan 119 di antaranya AIDS. Sejarah 1997Pada
 Mei, Ditjen POM mengeluarkan surat resmi kepada Ditjen Bea Cukai yang 
menerangkan bahwa bila Bea Cukai mendapat kiriman ARV dari luar negeri 
yang ditujukan pada Pokdisus AIDS, obat tersebut dapat dikeluarkan tanpa
 harus diuji coba Ditjen POM.Pada Juni, ARV yang berikut 
tersedia di Indonesia: AZT, ddI, ddC, 3TC, saquinavir dan ritonavir. 
Namun harganya tidak terjangkau untuk mayoritas Odha.Surveilans yang dilakukan terhadap waria di Jakarta menunjukkan prevalensi HIV 6%, naik dari 0,3% pada 1995.Tema Hari AIDS Sedunia 1997 adalah “Anak-anak yang Hidup di Dunia dengan AIDS (Children Living in a World with AIDS)”Pada akhir tahun ini di Indonesia, secara kumulatif sudah dilaporkan 619 infeksi HIV, dengan 153 di antaranya AIDS. Sejarah 1998Didi Mirhad, bintang iklan Indonesia, mengungkapkan status dirinya HIV-positif pada media massa.Pertemuan Odha pertama dilakukan oleh Spiritia di Ubud, Bali, dengan menghadirkan 16 Odha dan Ohidha dari seluruh Indonesia.Pada
 Oktober, RCTI mulai menayangkan sinetron Kupu-Kupu Ungu, disutradarai 
oleh Nano Riantiarno, dengan bintang Nurul Arifin dan Sandi Nayoan. 
Sinetron sepanjang 13 episode tersebut menggambarkan beragam masalah 
medis, sosial, psikologis dan mitos seputar HIV dan AIDS.Tema Hari AIDS Sedunia ditentukan sebagai “Kaum Muda: Semangat Perubahan”. Kegiatan dikoordinasi oleh Departemen Agama.Menjelang Hari AIDS, KPA meluncurkan Kampanye Nasional AIDS, ditandai oleh lambang baru, yaitu pita merah-putih. Sejarah 1999Didi Mirhad, bintang iklan Indonesia, meninggal dunia karena AIDS pada 25 Agustus.Semiloka
 Nasional Penggunaan dan Penyalahgunaan NAZA dilakukan selama empat hari
 di September oleh sekelompok aktivis HIV dan narkoba, dengan melibatkan
 beberapa pembicara dari Australia dan Malaysia. Pertemuan ini adalah 
pertama kali konsep Harm Reduction dibahas oleh para pembuat kebijakan 
dan pengambil keputusan di Indonesia.Tema Hari AIDS Sedunia 
1999, ‘Dengar, Simak, Tegar! (Listen, Learn, Live!)’ tetap ditujukan 
pada orang berusia di bawah 25 tahun. Kegiatan dikoordinasi oleh 
Departemen Pendidikan.Pada akhir tahun, ARV yang berikut tersedia di Indonesia: AZT, ddI, ddC, 3TC, d4T, saquinavir, ritonavir dan indinavir. Sejarah 2000Pertemuan Nasional HIV/AIDS II dilakukan pada April di Jakarta.Surveilans
 di antara 67 pengguna narkoba suntikan yang ditahan di Lapas Kerobokan 
di Bali pada akhir tahun menemukan 35 (56%) terinfeksi HIV.Pada 
November, sebuah pertemuan yang dilakukan oleh Lentera-Sahaja PKBI DIY 
di Kaliurang, DIY yang melibatkan beberapa relawan dari kelompok 
marjinal dibongkar secara ‘brutal dan keji oleh kelompok orang yang 
bertopeng dan bersembunyi dibalik jubah “agama” ataupun “parpol” 
tertentu.’Tema Hari AIDS Sedunia 2000 adalah ‘AIDS – Pria Berpengaruh (AIDS – Men Make a Difference)’. Kegiatan dikoordinasi oleh BKKBN. Sejarah 2001Dua belas penghuni sebuah pusat pemulihan narkoba di Bali dites HIV. Delapan di antaranya ditemukan terinfeksi.Dengan
 dukungan dari Ketua Badan POM, berapa jenis ARV generik dari India 
mulai tersedia di Indonesia, termasuk AZT, 3TC, gabungan AZT+3TC, d4T 
dan nevirapine. Dengan obat ini, terapi antiretroviral (ART) yang baku 
mulai tersedia di Indonesia, walau harga masih mahal (lebih dari Rp 1 
juta per bulan).Pertemuan Nasional Odha ke-2 dilakukan oleh 
Spiritia di Kuta, Bali pada September, dihadiri oleh 36 Odha dan Ohidha 
dari seluruh Indonesia. Peserta menyetujui dikeluarkan “Asas-Asas 
Penanggulangan HIV/AIDS” sebagai suatu hasil dari pertemuan itu.Walau
 dalam keadaan sakit dan harus memakai kursi roda, Suzana Murni, pendiri
 Spiritia berpidato pada pembukaan Konferensi Internasional AIDS di Asia
 Pasifik (ICAAP) ke-6 di Melbourne, pada Oktober, dengan judul ‘Memecah 
Penghalang’.Tema Hari AIDS Sedunia 2000 adalah ‘Kami peduli. 
Anda bagaimana? (I care. Do you?)’. Kegiatan dikoordinasi oleh 
Departemen Kesehatan.Pada 31 Desember, Drs. M. Jusuf Kalla sebagai Menkokesra menandatangani Keputusan tentang Sekretariat KPA, yang menetapkan Suzana Murni pada ICAAP ke-6 Sejarah 2002Dr. Farid Husein sebagai Sekretaris KPA.Sidang Kabinet Sesi Khusus HIV/AIDS dilakukan pada 28 Maret.Pada 1 April, disusun Komite Pengarah untuk Strategi Nasional Penanggulangan AIDS, untuk mengembangkan rancangan Stranas baru.Permohonan
 Indonesia untuk dana dari Global Fund Ronde 1 disetujui, dengan dana 
hampir 16 juta dolar untuk HIV. Fase 1 program, dengan dana hampir 7 
juta dolar, mulai diterapkan pada Juli 2003.Suzana Murni, 
pendiri Spiritia, meninggal dunia pas sebelum pembukaan Konferensi AIDS 
Sedunia ke- 14 di Barcelona, Spanyol pada Juli. Konferensi ini 
didominasi oleh masalah terkait pengobatan untuk HIV di negara terbatas 
sumber daya. Penghargaan yang diberikan pada Spiritia oleh Family Health
 International (FHI) diterima oleh Siradj Okta, adik Suzana.Indonesia
 menunjukkan betapa mendadak epidemi HIV dapat muncul. Setelah lebih 
dari sepuluh tahun prevalensi HIV yang rendah, angka meloncat di antara 
pengguna narkoba suntikan dan pekerja seks, dengan sampai 40% orang di 
tempat pemulihan narkoba di Jakarta diketahui HIV-positif.Pada 
Oktober dibentuk Gerakan Nasional Meningkatkan Akses Terapi HIV/AIDS 
(GN-MATHA), diketuai oleh Dr. Samsuridjal Djauzi, dengan tujuan agar 
10.000 Odha di Indonesia mendapatkan ART pada 2005.Sebuah 
International Roundtable: Increasing Access to HIV Treatment in Resource
 Poor Settings dilakukan di Canberra, Australia pada September. Di 
antara 85 peserta, dari 18 negara, ada lima dari Indonesia.Tema 
Hari AIDS Sedunia 2002 ditetapkan oleh BKKBN sebagai ‘Tetap Hidup dengan
 Tegar’. Tema internasional adalah ‘Live and Let Live’.Dirjen 
Farmasi Depkes memasukkan AZT, 3TC dan nevirapine dalam Daftar Obat 
Esensial Nasional (DOEN) untuk semua rumah sakit tipe A dan tipe B 
se-Indonesia. Sejarah 2003Pertemuan Nasional Odha 
ke-3 dilakukan oleh Spiritia di Cikopo, Puncak pada Februari, dihadiri 
oleh 50 Odha dan Ohidha dari seluruh Indonesia. Peserta menyetujui 
dikeluarkannya “Pernyataan Cikopo” sebagai suatu hasil dari pertemuan 
itu.“Tegak Tegar – Hidup Positif Bersama HIV”, Pameran Foto 
Karya Rio Helmi, yang didedikasikan untuk Almarhumah Suzana Murni, 
diluncurkan di Gedung DPR-RI, Senayan, Jakarta pada Februari. Foto dalam
 pameran menunjukkan beberapa Odha di Indonesia dalam kegiatan 
sehari-hari.Pada Maret, Menteri Kesehatan RI mengatakan bahwa 
pemerintah akan memberi subsidi ARV generik sebesar Rp 200.000 per bulan
 untuk setiap Odha yang membutuhkannya. Beberapa provinsi memutuskan 
untuk menyediakan ARV secara gratis untuk sejumlah Odha di provinsinya.Pada Juli, penyediaan ART untuk 100 Odha di Indonesia yang didanai oleh Global Fund mulai direncanakan.Program
 Global Fund Ronde I Fase 1 untuk HIV dimulai di Indonesia pada Juli. 
Program ini diutamakan untuk memberi ARV pada 100 Odha di lima provinsi.Pada
 Agustus 2003, Kimia Farma meluncurkan produk ARV-nya. Pada awal 
disediakan AZT (Reviral), 3TC (Hiviral), gabungan AZT+3TC (Duviral), 
serta nevirapine (Neviral). Namun rencana awal untuk membuat gabungan 
AZT+3TC+nevirapine dengan nama Triviral tidak berhasil. Harga untuk 
Duviral dan Neviral ditetapkan sebagai Rp 345.000.Jogjakarta 
Round Table Meeting, yang dihadiri oleh peserta dari 16 negara dengan 
tujuan mengevaluasi pelaksanaan akses ART, diselenggarakan pada 
September. Pertemuan ini adalah lanjutan dari pertemuan serupa yang 
dilakukan di Canberra pada 2002.Komisi Penanggulangan AIDS (KPA) meluncurkan Strategi Nasional Penanggulangan AIDS 2003-2007.Menyambut Hari AIDS Sedunia, Presiden Republik Indonesia Megawati bertemu dengan beberapa Odha di istana negara.Tema
 Hari AIDS Sedunia 2003 ditetapkan oleh Departemen Sosial sebagai 
‘Stigma dan Diskriminasi’. Pada akhir 2003, diperkirakan 1.100 Odha 
memakai ART di Indonesia. Sejarah 2004Pada 19 
Januari, wakil dari pemerintah enam provinsi yang dianggap paling rentan
 terhadap HIV (Papua, Jawa Barat, Jawa Timur, Bali, DKI Jakarta, dan 
Riau), pada pertemuan di Papua dengan Ketua KPA Jusuf Kalla dan wakil 
dari enam departemen serta Ketua Komisi VII DPR-RI, Dr. Sanusi Tambunan,
 menyatakan Komitmen Sentani. Di antara tujuh pasal dalam komitmen 
tersebut, para peserta berjanji akan “Mengupayakan pengobatan HIV/AIDS 
termasuk penggunaan ARV kepada minimum 5.000 Odha pada tahun 2004.”Pertemuan
 Nasional Odha ke-4 dilakukan oleh Spiritia di Tretes, Jawa Timur pada 
Februari, dihadiri oleh 60 Odha dan Ohidha dari seluruh Indonesia. 
Peserta menyetujui dikeluarkannya “Pernyataan Tretes” sebagai suatu 
hasil dari pertemuan itu.Departemen Kesehatan menetapkan 25 
rumah sakit di 15 provinsi sebagai Rumah Sakit Rujukan AIDS, tahap 
pertama. Sedikitnya dua dokter, satu perawat dan satu konselor dari 
masing-masing rumah sakit diberi pelatihan khusus.Spiritia 
meluncurkan prakarsa pencegahan untuk Odha yang disebut “HIV Stop di 
Sini”, yang dimaksudkan membantu memutuskan rantai penularan.Yayasan
 Spiritia melakukan pelatihan Pendidik Pengobatan pertama di Jakarta, 
dengan melibatkan 45 peserta dari kelompok dukungan sebaya dan komunitas
 di seluruh Indonesia.Setelah upaya advokasi yang melibatkan 
kelompok dukungan sebaya dari seluruh Indonesia, Depkes mengubah 
kebijakan untuk menyediakan ART dengan subsidi penuh pada 4.000 Odha.Dilakukan
 Pertemuan Nasional KDS ke-2 di Sanur Bali pada November, dihadiri oleh 
wakil dari 33 kelompok dukungan sebaya (KDS) untuk Odha/Ohidha dari 24 
kota dan 20 provinsi. Peserta menyetujui dikeluarkan “Pernyataan Bali” 
sebagai suatu hasil dari pertemuan itu.Tema Hari AIDS Sedunia 
2004 ditetapkan oleh Kementerian Pemberdayaan Perempuan sebagai 
‘Perempuan, Remaja Putri, HIV dan AIDS’, dengan slogan “Sudahkah Kau 
Dengar Aku Hari Ini?” Tema internasional adalah ‘Women, Girls, HIV and 
AIDS’, dengan slogan “Have You Heard Me Today?”. Sejarah 2005Setelah
 mengevaluasi kinerja penerapan Fase 1 programnya Ronde I di Indonesia, 
Global Fund memutuskan untuk memotong dana untuk Fase 2 (Juli 2005-Juni 
2007) dari 9 juta dolar AS menjadi900.000 dolar.Terkait 
dengan kunjungan Kofi Annan, Sekretaris-Jenderal PBB ke Indonesia, untuk
 Konferensi Asia- Afrika, istrinya, Ibu Nane Annan mengunjungi Spiritia.
 Di kantor Spiritia, Ibu Nane berbincang dengan kurang lebih 20 Odha 
dari berbagai latar belakang.Pada Mei, Agustina Saweri, 
meninggal dunia di Jayapura. Odha berusia 26 tahun itu memperoleh embel-
 embel ‘Buah Merah’ di namanya setelah ia diboyong ke Jakarta pada 
Oktober 2004 untuk memberi kesaksian tentang khasiat buah tersebut 
sebagai alternatif pengobatan AIDS. Agustina didesak untuk berhenti 
penggunaan ART-nya, karena tidak dibutuhkan lagi setelah memakai Buah 
Merah.International Congress on AIDS in Asia and the Pacific 
(ICAAP) ke-7 dilakukan di Kobe, Jepang pada Juli, dengan tema ‘Bridging 
Science and Community (Menjembatani Ilmiah dan Komunitas).’Spiritia
 melaksanakan Kongres Nasional Odha pertama di Lembang, Jawa Barat, pada
 September, dihadiri oleh 120 peserta Odha dan Ohidha. Peserta 
mengeluarkan “Pernyataan Lembang” seusai pertemuan.Tema Hari 
AIDS Sedunia 2005 ditetapkan oleh Departemen Dalam Negeri sebagai 
‘Kepemimpinan dan Penanggulangan HIV/AIDS’. Tema internasional adalah 
‘Stop AIDS. Keep the Promise’.KPA Nasional mengeluarkan rencana 
program akselerasi di 100 Kabupaten/Kota tahun 2005. Rencana ini 
dicanangkan pada Hari AIDS Sedunia oleh Bapak Wakil Presiden. Sejarah 2006Pada
 Januari, laboratorium resistansi genotipe HIV mulai diuji coba di 
Departemen Mikrobiologi FKUI. Lab ini disediakan untuk melakukan 
surveilans resistansi untuk Depkes.Pada Mei, dilakukan 
International AIDS Candlelight Memorial (Malam Renungan AIDS) dengan 
tema internasional “Lighting the Path to a Brighter Future”. Antara 
lain, kegiatan diadakan di Tangerang, Lombok, Kediri, Malang dan Jogja.Juga
 pada Mei, diluncurkan buku ‘Dua Sisi dari Satu Sosok’, kumpulan tulisan
 Suzana Murni. Buku ini, yang disusun oleh Putu Oka Sukanta, mengandung 
43 artikel dan puisi karya Suzana, sebagian diterjemahkan dari tulisan 
asli dalam bahasa Inggris.Peraturan Presiden (PP) RI Nomor 75 
Tahun 2006 tentang Komisi Penanggulangan AIDS Nasional ditandatangani 
oleh Bapak Presiden pada 13 Juli 2006. Antara yang lain, PP ini 
menetapkan Dr. Nafsiah Ben Mboi sebagai Sekretaris.Situs web 
Spiritia bangkit kembali pada Juni. di antara fitur yang pada awal 
tersedia adalah akses pada berbagai dokumen Spiritia (termasuk semua 
Lembaran Informasi), statistik Depkes dari 1995, dan informasi mengenai 
kelompok dukungan sebaya dalam jaringan se-Indonesia.Pada 
Agustus diluncurkan situs web www.aids-ina.org yang merupakan langkah 
awal dari beberapa aktivis dan pemerhati untuk melengkapi forum milis 
aids-ina. Diharapkan situs web ini bisa menjadi pusat informasi terhadap
 isu HIV-AIDS di Indonesia.Juga pada Agustus, diumumkan bahwa 
penyebaran HIV/AIDS di Tanah Papua diperkirakan telah memasuki kelompok 
masyarakat umum (generalized epidemic).Menteri Koordinator 
Bidang Kesejahteraan Rakyat/Ketua Komisi Penanggulangan AIDS Nasional 
pada acara penyerahan AIDS Award 2006 di Hotel Nikko di September. AIDS 
Award event di anugerahkan kepada 19 perusahaan yang telah menunjukkan 
prestasi dalam melaksanakan program penanggulangan AIDS di tempat kerja.
 AIDS Award Event 2006 diselenggarakan oleh KPA Nasional.Ada pertemuan antara Panglima TNI Marsekal Djoko Suyanto dengan sekretaris KPA NasionalDr.
 Nafsiah Mboi, SpA, MPH di Markas Besar TNI Cilangkap pada Oktober. 
Panglima TNI Marsekal Djoko Suyanto mengatakan bahwa upaya pencegahan 
penularan HIV di lingkungan TNI sangat penting untuk segera ditingkatkan
 pelaksanaannya di semua jajaran TNI termasuk di komando utama (KOTAMA).Tema
 Hari AIDS Sedunia 2006 ditetapkan oleh Departemen Kesehatan sebagai 
‘STOP AIDS – Tepati Janji’, dengan fokus pada akuntabilitas. Tema 
internasional tetap ‘Stop AIDS. Keep the Promise’, sama seperti tahun 
sebelumnya. Sejarah 2007Buku Suzana Murni, ‘Lilin Membakar Dirinya’, biografi Suzana oleh Putu Oka Sukanta, diluncurkan pada Januari.Pada
 Februari, PB IDI (Bidang Penyakit Menular) bersama ASHM (Australasian 
Society HIV Medicine) mengadakan Kursus Nasional tentang Koinfeksi 
HIV-Hepatitis Virus selama dua hari yang merupakan kegiatan penting 
Pra-Pertemuan Nasional HIV/AIDS ke-3.Pertemuan Nasional HIV 
& AIDS ke-3 dilakukan di Surabaya pada Februari dengan tema 
“Menyatukan Langkah untuk Memperluas Respons”. Antara lain, Strategi 
Nasional Penanggulangan AIDS 2007-2010 diluncurkan di pertemuan ini.Bantuan
 Dana Global Fund untuk penanggulangan AIDS, TB, dan Malaria untuk 
Indonesia dihentikan sementara mulai pertengahan bulan Maret. Alasan 
utama penghentian aliran dana untuk tiga penyakit menular tersebut 
karena ditemukan “mismanagement” dalam pengelolaan dana tersebut.Pada
 Juli, diketahui bahwa Komisi E DPR Provinsi Papua, dalam Rancangan 
Perdasi (Peraturan Daerah Provinsi) terkait penanggulangan HIV dan AIDS 
di Papua mengusulkan pemasangan microchip dan anjuran pemeriksaan wajib 
HIV bagi setiap warga Papua, didorong oleh anggota Dr. John Manangsang.Spiritia
 melaksanakan Kongres Nasional Odha dan Ohidha ke-II Peningkatan 
Pemberdayaan dan Keterampilan dalam Menghadapi HIV dan AIDS di Lido 29 
Juli-1 Agustus 2007 dengan tema ”Peduli AIDS – Jangan Hanya Slogan”.Pada Agustus, di International Congress on AIDS in Asia and the Pacific (ICAAP) ke-8 di Colombo, Sri Lanka,diumumkan bahwa Indonesia akan menjadi tuan rumah untuk ICAAP ke-9 di Bali pada 2009.Dana Global Fund, yang dibekukan pada Maret 2007, dicairkan lagi pada Oktober.Tema
 Hari AIDS Sedunia 2007 ditetapkan oleh BKKBN sebagai ‘STOP AIDS – 
Tepati Janji’, dengan fokus pada kepemimpinan. Tema internasional tetap 
‘Stop AIDS.Keep the Promise’, sama seperti dua tahun sebelumnya. Di antara kegiatan terkaitdengan Hari AIDS, Presiden Susilo Bambang Yudhoyono melakukanpertemuan
 di Istana Negara. Puncak acara adalah dialog langsung Presiden SBY 
dengan Odha dan keluarganya. Dalam dialog yang dipandu langsung oleh 
Aburizal Bakrie selaku ketua KPA Nasional ini, Presiden berkesempatan 
mendengarkan langsung hal yang dialami oleh Odha. Tanggapan dan jawaban 
yang diberikan oleh Presiden dalam dialog tersebut secara nyata 
dirasakan langsung oleh peserta dialog. seperti yang disampaikan oleh 
Luh Putu Ikha, perwakilan dari Bali, bahwa peran Odha dalam 
penanggulangan HIV/AIDS di tanah air perlu didukung oleh pemerintah.Pekan
 Kondom Nasional (PKN) Pertama dilaksanakan 1-8 Desember 2007 dengan 
kegiatan yang mencakup pembagian materi edukasi ke berbagai pelosok 
daerah di Indonesia, pelatihan, talkshow, konser musik, dan lomba karya 
tulis dan fotografi bagi wartawan dan blogger. Akibat PKN ini, KPA 
Nasional didemo dua kali, dengan tuduhan “merusak moral bangsa”, dan 
mereka sama sekali tidak mau dengar penjelasan dari Ibu Nafsiah Mboi, 
Sekretaris KPA Nasional.Pada akhir 2007, dilaporkan 11.570 Odha pernah mulai ART, dengan 6.653 (58%) masih memakainya. Sejarah 2008Komunitas
 TNI mengumumkan pada Januari bahwa akan melaksanakan proyek percontohan
 untuk pelayanan terpadu HIV-AIDS di Jatim khususnya bagi masyarakat 
TNI.Penasihat Khusus Sekjen PBB dan utusan khusus untuk HIV dan 
AIDS di Asia Pasifik, Nafis Sadik, yang menunjungi Indonesia pada 
Februari, mengujar bahwa, “Targetnya MDG 2015 tidak akan tercapai, jika 
keadaan AIDS tidak dapat ditanggulangi secara baik.” Menurutnya, 
penyebaran epidemi HIV di Indonesia telah mengalami peningkatan. 
Pertambahan itu menurutnya banyak disebabkan oleh penularan infeksi 
melalui transmisi seksual.Pertemuan Nasional Harm Reduction 
dilakukan di Makassar pada Juni. Pada pertemuan tersebut, Asisten Deputi
 Sekretaris KPA Nasional Inang Winarso mengatakan, dari 3.000 pasien 
yang mengikuti program Metadon di seluruh Indonesia, 20% di antaranya 
telah terbebas sebagai pengguna dan pecandu narkoba. Juga pada pertemuan
 itu, Menteri Koordinator Kesejahteraan Rakyat (Menko Kesra) Aburizal 
Bakrie juga mengampanyekan penggunaan kondom di kalangan pengguna Napza.Dalam
 Kongres Anak Indonesia VII 2008, yang dilakukan pada Juli terkait 
dengan Hari Anak Indonesia (HAN) 2008 di Taman Mini Indonesia Indah 
(TMII), Jakarta, peserta merumuskan “Suara Anak Indonesia.” Mereka 
bertekad meningkatkan pemahaman cara hidup sehat, hak kesehatan 
reproduksi, agar terhindari dari bahaya penyakit menular, HIV/AIDS serta
 penyalahgunaan narkotika. Presiden Susilo Bambang Yudhoyono 
memerintahkan jajaran menteri terkait menindaklanjuti hasil kongres 
tersebut.Melalui Musyawarah Nasional Orang Terinfeksi HIV yang 
dilakukan secara terbatas dan dihadiri oleh 124 orang terinfeksi HIV 
berasal dari 27 provinsi pada Juli, telah membentuk sebuah organisasi 
yang bernama Jaringan Orang Terinfeksi HIV (JOTHI). Dipilih Abdullah 
Denovan sebagai Koordinator Nasional dengan periode kerja dua tahun.Sekretaris Nasional Komisi Penanggulangan AIDS (KPA) Nasional Nafsiah Mboimemprediksi
 pada Juli bahwa jumlah kasus HIV dan AIDS pada 2020 akan melonjak 
menjadi 2 juta kasus. Sekitar 80% di antaranya menimpa kaum laki-laki.Pada pertemuan di IDI di Oktober, diumumkan bahwa estimasi jumlah orang terinfeksi HIV di Indonesia sudah menjadi 277.000.Masyarakat
 Peduli AIDS Nasional (Mapan) – yang menggabungkan antara lain Jaringan 
orang terinfeksi HIV (JOTHI) Jakarta, Persatuan korban Napza dan LBH 
Kesehatan sebagai pendamping – pada November melakukan aksi di depan 
Kantor Perwakilan PBB di Menara Thamrin, Jakarta. Mereka menuntut 
Koordinator UNAIDS Indonesia Nancy Fee dipecat dan keluar dari 
Indonesia. Salah satu yang disuarakan mereka, selama ini UNAIDS tidak 
memberikan kontribusi nyata bagi penanggulangan AIDS di Indonesia.Akhirnya,
 pada Desember, pasal di Raperdasi Provinsi Papua mengenai microchip 
dibatalkan, setelah banyak advokasi oleh orang di seluruh Indonesia.Tema
 Hari AIDS Sedunia 2008 ditetapkan oleh ???? sebagai ‘Yang Muda Yang 
Membuat Perubahan’. Tema internasional tetap ‘Stop AIDS. Keep the 
Promise’ dengan fokus pada kepemimpinan, sama seperti dua tahun 
sebelumnya.KPAN, Badan Koordinasi Keluarga Berencana Nasional 
(BKKBN) dan DKT Indonesia menggelar Pekan Kondom Nasional (PKN) ke-2 
yang diadakan pada minggu pertama Desember. Kegiatan ini diawali dengan 
Konferensi Kondom pada 1 Desember 2008 yang dibuka Menkokesra Aburizal 
Bakrie. Namun kegiatan ini dilawan dengan Kampanye Antikondomisasi, 
dengan konferensi pers berjudul “Stop Kondomisasi untuk Penyebaran 
HIV/AIDS” oleh LSM Merc.Pada akhir 2008, dilaporkan 17.880 Odha pernah mulai ART, dengan 10.616 (59%) masih memakainya.</description>
					                </item></channel>
  	</rss>